\documentclass[numbering=fraction]{beamer}

\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber]{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}

\addbibresource{bibliography.bib}

\uselanguage{Bulgarian}
\languagepath{Bulgarian}

\graphicspath{{pictures/}}

\title{Мотори}
\titlegraphic{\vspace{4cm}\flushright\includegraphics[width=2cm,height=2cm]{tues-logo.png}}
\author{Кристиян Стоименов}
\institute{ТУЕС,\\\textbf{ПВМКС}}
\date{\today{}}

\begin{document}
\include{common}

\begin{frame}[plain]
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
\section*{DC мотори}
\end{frame}

\begin{frame}{Устройство - припомняне}
\begin{itemize}
\item Използваме магнит, който обикаля намотки, закрепени за комутатор,
		който се докосва до четките, които захранваме.
\item Комутаторът е разделен на парчета, които ``пасват'' на отделните
		намотки, така че поотделно да образуват електрическа верига.
\item Въртейки се, комутаторът допира различни двойки сегменти към четките,
		така че поляритетът на захранването на веригата да се променя.
\item По този начин силата на въртене се поддържа една и съща.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Управление на посоката}
\begin{itemize}
\item Използваме схемата H-bridge;
\item Чрез нея можем да променяме поляритета на захранването, а следователно и
	посоката на тока;
\end{itemize}
\begin{figure}
\includegraphics[height=.4\textheight]{hbridge.png}
\end{figure}
\break
\begin{itemize}
\item Според картинката, за да се завърти в едната посока трябва да затворим
	ключове \texttt{S1} и \texttt{S4}, а за другата - \texttt{S2} и \texttt{S3};
\item Забележете, че е подходящо да се добавят диоди - т.нар \textit{flyback},
	които елиминират внезапни пикове в напрежението при прекъсване на веригата.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Пример}
\bigskip
Нека използваме потенциометър, за да меним скоростта на DC мотор.
\end{block}
\bigskip
\smallskip
\begin{itemize}
    \item[\imagebullet{tinkercad-logo.jpg}] \href{https://www.tinkercad.com/things/3tiT8HWMh1X-dcmotorspeedcontrol}{\linktext{симулация}}
    \item[\imagebullet{gitlab-logo.png}] \href{https://gitlab.com/tues-embedded/vmks/-/tree/master/Examples/motors/DC_motor_speed_control?ref_type=heads}{\linktext{хранилище}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{L293D}
Използваме L293D като имплементация на H-bridge схемата.
\begin{figure}
\includegraphics[height=.6\textheight]{l293d_pinout.png}
\end{figure}
\break
\begin{figure}
\includegraphics[height=.6\textheight]{l293d_diodes.png}
\end{figure}
Конкретно при нашия драйвер диодите са вградени с цел улеснение на схемата.
\end{frame}

\begin{frame}
\section*{Servo мотори}
\end{frame}

\begin{frame}{Устойство}
\begin{itemize}
\item Мотор;
\item Контролер;
\item Сензор за обратна връзка;
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{Пример}
\bigskip
Нека закачим един серво мотор.
\end{block}
\bigskip
\smallskip
\begin{itemize}
    \item[\imagebullet{tinkercad-logo.jpg}] \href{https://www.tinkercad.com/things/8ef4pvh4R76}{\linktext{симулация}}
    \item[\imagebullet{gitlab-logo.png}] \href{https://gitlab.com/tues-embedded/vmks/-/tree/master/Examples/motors/DC_motor_and_servo?ref_type=heads}{\linktext{хранилище}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering,plain,allowframebreaks]
\section{Литература}
\begin{itemize}
\item \fullcite{wiki_hbridge}
\item \fullcite{wiki_flyback_diode}
\item \fullcite{l293_ds}
\item \fullcite{dc_motor_1}
\item \fullcite{dc_motor_2}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
